[Jung_1910-rotated.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Jung_1910-rotated.jpg "fig:Jung_1910-rotated.jpg")
**INTP**（內向／直覺／思考／感知）是一種基於[榮格的](../Page/榮格.md "wikilink")[分析心理學所發展出來的](../Page/分析心理學.md "wikilink")[MBTI](../Page/MBTI.md "wikilink")、[凯尔西气质分类及](../Page/凯尔西气质分类.md "wikilink")[社會人格學的人格型態](../Page/社會人格學.md "wikilink")。\[1\]根據[大卫·凯尔西](../Page/大卫·凯尔西.md "wikilink")（David
Keirsey）所述，INTP型的人屬於[理性型氣質及被稱為](../Page/理性型.md "wikilink")「架構師」（[Architect](../Page/w:en:Architect_\(role_variant\).md "wikilink")），在美國人口中约占3.3%。

## MBTI偏好

  - **I——内倾**相对于外倾。INTP倾向于宁静和有所保留。他们通常更愿意和少数亲密朋友而非泛泛之交交往。社交对他们来说是消耗能量（而对外倾者来说是获得能量）。\[2\]
  - **N——直觉**相对于感觉。INTP更擅长于抽象事物而不是具体事物。他们更关注整体全局而不是细节，更关注未来的可能性而非当下的现实。\[3\]
  - **T——思考**相对于情感。INTP通常更看重客观标准而不是个人偏好或情绪。在做决定的时候，他们通常更多地基于逻辑，而不是对人情世故的考虑。\[4\]
  - **P**——**感知**相對於判斷：由于对世界不作结构化的认识，INTP更傾向於“对选择保持开放”，随着外界变化而改变。\[5\]

## INTP的特征

[Einstein1921_by_F_Schmutzer_4.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Einstein1921_by_F_Schmutzer_4.jpg "fig:Einstein1921_by_F_Schmutzer_4.jpg")
INTP是安靜、有思想、善於解析的個體。他們傾向於独處很長時間，尋找問題的解決方案。他們對系統及事情如何運作十分好奇。因此，他們中經常有人從事和[科學](../Page/科學.md "wikilink")、[建築和](../Page/建築.md "wikilink")[法律相關的職業](../Page/法律.md "wikilink")。INTP通常在社交場合或照顧他人的職業中不會很自在，但他們喜歡那些和他們有相同興趣的同伴。無論對他們自己還是對别人，他們都推崇独立自主。當他們嘗試一件事的時候，可能會被他人阻攔要求他們改變。他們傾向於對[官僚主義](../Page/官僚主義.md "wikilink")、森嚴的[等級制度和](../Page/等級制度.md "wikilink")[辦公室政治不耐煩](../Page/辦公室政治.md "wikilink")。INTP極少在意頭銜和勳章，這些東西總是被他們認為是不正當的。在求知的過程中，INTP通常會懷疑權威。他們接受一個觀念，是因為其優點，而非因為傳統或權威。他們對非邏輯性，或成為求知業障的社交場合很少有耐心。這會讓[SJ型的人覺得他們古怪](../Page/監護人_\(氣質類型\).md "wikilink")，因為SJ型的人傾向於順從權威、傳統和群體。INTP喜歡在不拘禮節的情況下工作，和他人完全平等。\[6\]

INTP通過清晰表述的原則來組織他們對任何話題的理解，他們自己也經常被理論結構所吸引。在自己鉸接起這些原則之後，他們將具備用簡單清晰的語言闡述任何複雜概念的能力，特别是通過寫作。同時，他們對複雜事物的捕捉能力也可能讓他們對簡單的概念作出過度細節化的解釋，而聽者則會認為INTP把事情比原本需要的弄得更复雜。對INTP來說，他們則是在提出所有相關的事物，或者試圖讓概念更加明確。\[7\]

因為他們獨立自主的天性，INTP喜歡獨自工作，不管他們在一個團體中處於領導還是從屬地位。在和他人的溝通中，如果INTP太過專注於搜集信息，他們會看起來健忘、冷淡，不合作——當他們事實上在集中精神傾聽和理解的時候。然而，INTP的外傾直覺賦予了他們機智，特别是在運用語言上。他們可以是迷人的，甚至是在安靜而有所保留的時候。他們朋友和同事對他們的高度尊敬可能會令他們吃驚。\[8\]

INTP通常被驅使從所有相關的角度來理解一場談話。面對明顯不合理的觀點，他們的不耐煩可能會令他們破壞一場[辯論](../Page/辯論.md "wikilink")。當INTP覺得自己被侮辱了的時候，他們可能用唐突、尖銳的批評來作出反應。在這樣的事件之後，INTP很有可能為對方的反應而疑惑不解。他們打破了辯論的規則，曝露了自己不加克制的激烈[感情](../Page/感情.md "wikilink")。對INTP來說這就是問題的關鍵：他們相信，不被恰當控制的感情有害無益。當INTP們將感情作為他們內在世界的一種重要體驗時，或有時和他人分享自己的感受時，他們仍然相信，感情不該在合乎邏輯的討論中佔有一席之地，或以一種對他們不利的方式被表達出來。

### 有名的INTP

據柯爾塞說，根據行為舉止，有名的INTP可能包括[李奧納多·達文西](../Page/李奧納多·達文西.md "wikilink")、[阿爾伯特·愛因斯坦](../Page/阿爾伯特·愛因斯坦.md "wikilink")、[查爾斯·達爾文和](../Page/查爾斯·達爾文.md "wikilink")[托馬斯·傑弗遜](../Page/托馬斯·傑弗遜.md "wikilink")，[勒奈·笛卡尔](../Page/勒内·笛卡尔.md "wikilink")。更多例子請見[有名的架構師](../Page/架構師_\(角色變異\)#有名的架構師.md "wikilink")。

## MBTI認知功能

### 主導功能：內傾思考（Ti）

Ti尋求精確，譬如表達一個概念最合適的詞。它注意到事物本質之間微不足道的差别，然後將它們分析並歸類。Ti細查一個問題的每一面，尋找解決問題最不費力、風險最小的方法。它用模型甄别出邏輯上的不一致。\[9\]Ti冷靜、明晰，注意將現實黏合在一起的力量。作為*內傾思考型*，INTP的精力和時間主要用於管理內在的、邏輯性世界裏的原則(事物的本質，事物的原生規則)。並將其概括化為可以理解。作為主導功能的Ti更傾向於與廣義邏輯相似。

### 輔助功能：外傾直覺（Ne）

Ne尋找並解釋隱含意義，用“如果”開頭的問題來探索選擇，允許多種可能性共存。這種想像中的遊戲把直覺和來自多種不同來源的經驗和想法結合一起成為新的，這可能成為行動的催化劑。\[10\]Ne讓INTP能夠領會他們周圍世界的格局。他們用他們的直覺把經驗性的數據變成連貫的圖片，由此則可以得出一般原則。INTP經常為一個問題苦思很久，直到最後靠着一瞬間的洞察力得出答案。

### 第三功能：內傾感覺（Si）

Si收集關於當下的數據，然後把它們和過去的經驗比較，這過程有時候隨着記憶喚起與之關聯的感覺，就好像再體驗一遍過去。為尋求保護那些熟悉的東西，Si回溯歷史，用以形成對未來的期望和目標。\[11\]Si給了INTP熱衷於觀察的潛力。他們利用這個功能來收集基於經驗的數據，利用物質工具，察覺物質上的關係，以及用一個充裕的感官空間來支撑他們的內在邏輯。

### 第四功能：外傾情感（Fe）

Fe尋找社會上的聯繫，並用禮貌、體貼、得體的舉止營造和諧的溝通。Fe對他人明確（或暗示）的需求作出回應，甚至可能會製造內在自我需求和慾望的衝突來滿足别人。\[12\]Fe讓INTP在群體中渴望和諧。當他們最覺得放鬆的時候，或當他們在團體中有一個明確界定的角色時，INTP們可以是迷人而直率的朋友。然而，當在壓力下時，INTP可能會感覺和周邊的人失去了聯繫，無法用他們的外傾情感和他人交流。作為他們的弱勢功能，情感可能是個弱點：當被威脅的時候，它將會躲到毫無感情的邏輯之後。這可能會讓他們抑制情感，好保存理智和和諧；但是當無法控制這些隱藏情感的時候，它們將會導致不恰當的突然爆發。

### 隱藏功能

後來的人格類型研究者（特别是琳達·V·貝倫斯）\[13\]在這個降序排列中添加了四個附加功能。這些功能被稱為隱藏功能，因為一個人並不自然地傾向於它們，但在壓力之下它們也會浮現。對INTP來說，這些隱藏功能是（按次序）：

  - **外傾思考（Te）**：Te組織、安排環境和想法，好成功達成目標。Te更倾向于逻辑中的推理和狭义逻辑，Te尋求行動、事件和結論的合理解釋，並試圖找到邏輯的錯誤和序列中的間隔。\[14\]
  - **內傾直覺（Ni）**：Ni將看起來矛盾的事物合成出先前無法想像的成果，同時它也被象征性的東西吸引。這些成果的實現通常伴隨着需要行動來完成的確定性，同時其解決辦法中可能包括複雜的系統或一般性的真理。\[15\]
  - **外傾感覺（Se）**：Se集中於當下的、物質的世界所帶來的體驗和感覺。以對當下周遭事情的敏銳察覺，它帶來關於前方的相對事實和細節，而且可能導致自發的行動。\[16\]
  - **內傾情感（Fi）**：Fi過濾信息，這種過濾的基礎是緣於標準（經常是無形的）形成的判斷。Fi時常協調價值觀。在各種情形下，它天生地和微妙的差别相合，並知道甚麼是對甚麼是錯。\[17\]

## INTP 的類型動力學

*類型動力學*指的是一個人格類型中四種認知功能的相互關係。不僅是字母簡單結合，人格類型創造一個相互交織的系統，理解和判斷解釋了類型之間大部分的相同和不同之處。不幸的是，類型動力學没有太多以經驗為依據的支持，來證實它作為一個科學理論的可行性。\[18\]
雖然如此，它現在繼續深深扎根於邁爾斯-布里格斯學說研究者的團體之中。

比如說，考慮一下兩個被稱為*內傾思考型*的類型（**INTP**和[ISTP](../Page/ISTP.md "wikilink")）他們共有*主導的內傾思考*，這讓他們的內在可以可靠地領會隱含邏輯。ISTP
們因為他們對外傾感覺的偏好，喜歡理解物質上的、機械性的系統。INTP因為第二功能是外傾直覺，喜歡理解理論上的系統。ISTP
們通常擅長於利用任何他們手頭的工具，將可得到的工具利用到極致用以完成他們的目標，因為他們的外傾感覺。INTP
們，和他們感覺型的表親一樣，也喜歡用正確的工具做正確的工作，但他們同時也用直覺來解決問題。他們利用“虛擬的”工具更加輕松，這也反映了他們對技術的喜愛。

因為他們與生俱來即席創作的能力，INTP們會對[ESTJ們和](../Page/ESTJ.md "wikilink")[ISTJ們持續造成挫敗感](../Page/ISTJ.md "wikilink")。後者類型通常不能像INTP天生能做到的那樣，擁有跳躍性的直覺。同時，ESTJ們和ISTJ們很快就會注意到INTP不得不在一個作業的正中停下來研究那些之前被扔到一邊的說明指令，而SJ型則是在作業一開始就閱讀了。\[19\]

## 相關條目

  - [凱爾西氣質類型測試](../Page/凱爾西氣質類型測試.md "wikilink")
  - [MBTI](../Page/MBTI.md "wikilink")
  - [社會人格學](../Page/社會人格學.md "wikilink")

## 參考注釋

## 外部連結

  - <https://web.archive.org/web/20010410044720/http://www.geocities.com/lifexplore/intp.htm>
  - [Description from
    www.typelogic.com](http://www.typelogic.com/intp.html)
  - [Description from
    typetango.com](https://web.archive.org/web/20070706154552/http://www.typetango.com/intp-personality.php)
  - [Description on
    keirsey.com](https://web.archive.org/web/20070507102921/http://keirsey.com/personality/ntip.html)
  - [Research on
    INTPs](http://www.discoveryourpersonality.com/intp.html)
  - [INTP information and mailing list](http://intp.org)

[Category:心理測試](../Category/心理測試.md "wikilink")
[Category:性格分類](../Category/性格分類.md "wikilink")

1.

2.

3.

4.

5.

6.

7.
8.
9.

10.

11.

12.

13.

14.

15.

16.

17.

18.

19.